# Plasma Mobile: Больше приложений и улучшенный домашний экран

Команда Plasma Mobile рада представить обновления Plasma Mobile за март и апрель 2021 года. В течении последних двух месяцев бо́льшая часть работы была сосредоточена на приложениях. Мы продолжили улучшать существующие приложения, делая их стабильнее и функциональнее, а также поработали над новыми, расширяя экосистему Plasma Mobile. Мы также внесли заметные улучшения в саму графическую оболочку.

Но прежде чем начать, мы хотели бы поблагодарить компанию Pine64 за их щедрые пожертвования за каждое проданное устройство KDE Community Edition и за их поддержку нашего проекта. Мы также хотели бы выразить благодарность вам, владельцам устройств PinePhone KDE Community Edition: ваша покупка очень помогает нам.

Aleix Pol i Gonzàlez, президент KDE e.V.:

> Наше сотрудничество с Pine64 очень важно по двум большим причинам: мы получаем совершенно новую аппаратную платформу, которая уважает наши способы создания программного обеспечения и новую организацию с новым подходом к производству оборудования и его интеграции с сообществами FOSS для обеспечения отличного пользовательского опыта. Мы очень довольны работой на сегодняшний день и с нетерпением ждём новых результатов.

Lukasz Erecinski, менеджер сообщества Pine64:

> PINE64 связывает давняя дружба с сообществом KDE и KDE e.V. Наше сотрудничество началось ещё во времена оригинального Pinebook, выпущенного в 2016 году, который поставлялся с KDE Neon. В настоящее время Pinebook Pro и PinePhone, наши флагманские устройства, поставляются с Plasma Desktop и Plasma Mobile соответственно. Справедливо сказать, что KDE было и остаётся основополагающим фактором для роста и дальнейшего успеха нашего сообщества.

Переходим к приложениям и другим новым штукам:

## Приложения

### NeoChat

![0](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april//neochat-mobile.png)

NeoChat приобрёл совершенно новый внешний вид с оформлением сообщений в чате в виде блоков. Помимо этого, Carl внёс несколько улучшений, ориентированных на мобильные устройства. Контекстное меню при длительном нажатии на сообщение теперь отображается в виде нижней шторки, а листание чата пальцем стало надёжнее. Он также работал с Noah Davis над тем, чтобы полностью переписать компонент ввода сообщения, сделав его изящнее и добавив анимации перехода.

Srevin Saju улучшил навигацию с помощью клавиатуры, добавив, среди прочего, редактирование последнего отправленного сообщения нажатием стрелки вверх. Tobias Fella добавил возможность отправки специальных текстовых реакций с помощью команды `/react <текст>`. Он также улучшил обработку уведомлений, переработал часть кодовой базы NeoChat и исправил множество ошибок и визуальных несоответствий. Наконец, он взялся за поддержку функции аудиочата Matrix и функции демонстрации экрана с помощью PipeWire.

### Elisa

![1](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april//elisa.png)

Мобильная версия Elisa от Devin Lin, анонсированная ранее, была принята в состав [недавно выпущенного](https://vk.com/wall-33239_8966) KDE Gear 21.04. В связи с улучшением мобильного интерфейса, Mathieu Gallien занимался версией для Android, где использовал индексатор Android для обнаружения музыкальных файлов. Вы можете скачать APK бета-версии с нашей [«бинарной фабрики»](https://binary-factory.kde.org/job/Elisa_android/).

### Koko

![2](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april//koko.png)

Mikel Johnson и Carl Schwan работали над многими улучшениями для Koko. Теперь вы можете просматривать метаданные изображений и даже изменять некоторые сведения. Был добавлен небольшой редактор изображений (использующий ту же библиотеку, что и NeoChat). Вид папок был полностью переписан и позволяет осуществлять навигацию по всем папкам на телефоне, а не только по папке «Изображения». Чтобы облегчить управление большим числом изображений, Mikel добавил функцию меток, позволяющую помечать изображения и фильтровать их по меткам. Он также добавил коллекцию для избранного.

### Angelfish

![3](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april//gesture.gif)

Devin Lin добавил удобную функцию перелистывания по навигационной панели. Теперь вы можете провести по ней влево или вправо, чтобы перейти на страницу назад или вперёд.

Он также превратил экран управления вкладками в шторку и добавил жест смахивания влево/вправо для закрытия вкладок.

Jonah Brüchert улучшил производительность Angelfish, включив аппаратное ускорение в QtWebEngine. Ранее эта функция была отключена из-за проблем со стабильностью, наконец решённых в Qt 5.15.2.

### AudioTube

![4](https://jbbgameich.github.io/img/audiotube_mobile_playlist.png)

![5](https://jbbgameich.github.io/img/audiotube_desktop.png)

Jonah Brüchert также работал над AudioTube, новым приложением для прослушивания музыки из сервиса YouTube Music. Приложение относительно новое, но уже находится в пригодном для использования состоянии. Подробнее вы можете прочитать в [его блоге](https://jbbgameich.github.io/kde/2021/03/13/audiotube.html).

### Plasmatube

Plasmatube, видеопроигрыватель для YouTube, не остался в стороне. Carl перенёс его с mpv на QtMultimedia и добавил элементы управления видео. Linus Jan провёл значительный рефакторинг, перенеся взаимодействие с API Invidious во внутреннюю библиотеку и сделав возможным использование других серверов Invidious.

![6](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/plasmatube.png)

### DayKountdown

Clau Cambra работал над новым приложением, которое позволяет вести обратный отсчёт до особых дат. Именно это приложение послужило вдохновением для нового учебника по библиотеке Kirigami. Вы можете найти его [тут](https://invent.kde.org/plasma-mobile/daykountdown).

![7](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/daykountdown.png)

### OptiImage

![8](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april//optiimage.png)

Carl Schwan подготовил первую версию оптимизатора изображений на основе optipng. Запланирована поддержка и других оптимизаторов изображений.

### Почтовый клиент Kolibri

Carl Schwan и Simon Schmeißer начали работу над почтовым клиентом на основе Kirigami. Пока он позволяет только читать входящую почту, но уже разрабатывается редактор писем.

![9](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kolibri.png)

### Клиент KeePass

![10](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/keepass.png)

Tobias Fella начал работу над менеджером паролей, совместимым с KeePass. В настоящее время пароли в нём доступны только для чтения.

### Диктофон KRecorder

![11](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/krecorder-list.png)

![12](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/krecorder-record.png)

![13](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/krecorder-settings.png)

Devin Lin начал работу над новым интерфейсом для KRecorder.

Он переработал экран записи и список, а для удобства использования одной рукой применил шторки.

### KClock

![14](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kclock-form.png)

![15](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kclock-mobile-alarms.png)

![16](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kclock-mobile-stopwatch.png)

![17](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kclock-mobile-timers.png)

![18](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/kclock-mobile-timezones.png)

KClock получил визуальное обновление.

Devin Lin поменял большинство форм на шторки на мобильных устройствах, добавил элементы управления клавиатурой для таймера и секундомера, а также улучшил толщину шрифта, цвета и отступы во всём приложении.

### Alligator

![19](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/alligator1.png)

![20](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/alligator2.png)

![21](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/alligator3.png)

Tobias Fella и Bart de Vries работают над добавлением поддержки подкастов в программу чтения лент новостей Alligator.

## Оболочка

Devin Lin и Noah Davis смогли обнаружить и исправить давнюю проблему в Plasma, из-за которой шрифт по умолчанию не поддерживал лёгкое или полужирное начертание. Оболочка и приложения Plasma Mobile теперь могут использовать другие варианты начертания шрифтов, так как отпала необходимость смены настроек шрифтов.

Marco Martin добавил начальную реализацию двухступенчатой шторки уведомлений/быстрых настроек в верхнюю часть оболочки. Devin доработал поведение и внешний вид панели, а также провёл рефакторинг кода.

![22](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/top-panel-pinned.png)

![23](https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/top-panel-open.png)

Экран блокировки стал производительнее при большом числе уведомлений, а также получил дополнительные анимации для текста на цифровой клавиатуре. Ведётся работа над тем, чтобы разрешить использование обычной виртуальной клавиатуры и текстовых паролей пользователей.

Marco Martin начал работу над многостраничным домашним экраном.

## Документация

Чтобы облегчить разработку новых приложений для Plasma Mobile, Clau Cambra продолжил дополнять документацию по Kirigami, добавив множество [небольших руководств по использованию компонентов](https://develop.kde.org/docs/kirigami/). Carl Schwan написал более продвинутую статью о том, как использовать [Akonadi для создания почтовой программы](https://develop.kde.org/docs/akonadi/using_akonadi_applications/).

## Сайт

Carl перенёс сайт проекта с Jekyll на Hugo, что облегчает перевод на другие языки. Он добавил более полный список приложений для Plasma Mobile на [главную страницу](https://plasma-mobile.org).

*Автор:* Команда Plasma Mobile  
*Перевод:* [Дима](https://vk.com/pxllime)  
*Источник:* <https://plasma-mobile.org/2021/04/27/plasma-mobile-update-march-april/>  

<!-- 💡: playlist → список воспроизведения -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
